%%%  Ukázkový text a dokumentace stylu pro text závěrečné (bakalářské a
%%%  diplomové) práce na KI PřF UP v Olomouci
%%%  Copyright (C) 2012 Martin Rotter, <rotter.martinos@gmail.com>
%%%  Copyright (C) 2014 Jan Outrata, <jan.outrata@upol.cz>


%%  Pro získání PDF souboru dokumentu je třeba tento zdrojový text v
%%  LaTeXu přeložit (dvakrát) programem pdfLaTeX.

%%  V případě použití programu BibLaTeX pro tvorbu seznamu literatury
%%  je poté ještě třeba spustit program Biber s parametrem jméno
%%  souboru zdrojového textu bez přípony a následně opět (dvakrát)
%%  přeložit zdrojový text programem pdfLaTeX.

%%  Postup získání Postscriptového souboru je popsán v dokumentaci.


%%  Třída dokumentu implementující styl pro závěrečnou práci. Vybrané
%%  nepovinné parametry (ostatní v dokumentaci):

%%  'master' pro sazbu diplomové práce, jinak se sází bakalářská práce

%%  'program=kód' pro Váš studijní program/obor (specializaci), kódy
%%  pro diplomovou práci 'infoi' pro Informatiku (Obecná informatika),
%%  'infui' pro Informatiku (Umělá inteligence), 'ainfpst' pro
%%  Aplikovanou informatiku (Počítačové systémy a technologie), 'uinf'
%%  pro Učitelství informatiky pro střední školy, 'binf' pro
%%  Bioinformatiku, 'inf' pro Informatiku (bez specializací) a 'ainf'
%%  pro Aplikovanou informatiku (bez specializací), jinak je výchozí
%%  ainfvs pro Aplikovanou informatiku (Vývoj software), a pro
%%  bakalářskou práci 'infoi' pro Informatiku (Obecná informatika),
%%  'itp' pro Informační technologie v prezenční formě, 'itk' pro
%%  Informační technologie v kombinované formě, 'infv' pro Informatiku
%%  pro vzdělávání, 'binf' pro Bioinfomatiku, 'inf' pro Informatiku
%%  (bez specializací), 'ainfp' pro Aplikovanou informatiku (bez
%%  specializací) v prezenční formě, 'ainfk' pro Aplikovanou
%%  informatiku (bez specializací) v kombinované formě, jinak je
%%  výchozí infpvs pro Informatiku (Programování a vývoj software)

%%  'printversion' pro sazbu verze pro tisk (nebarevné logo a odkazy,
%%  odkazy s uvedením adresy za odkazem, ne odkazy do rejstříku),
%%  jinak verze pro prohlížeč

%%  'biblatex' pro zapnutí podpory pro sazbu bibliografie pomocí
%%  BibLaTeXu, jinak je výchozí sazba v prostředí thebibliography

%%  'language=jazyk' pro jazyk práce, jazyky english pro anglický,
%%  slovak pro slovenský, jinak je výchozí czech pro český

%%  'font=sans' pro bezpatkový font (Iwona Light), jinak je výchozí
%%  serif pro patkový (Latin Modern)

%%  'figures, tables, theorems a sourcecodes' pro sazbu seznamu
%%  obrázků, tabulek, vět a zdrojových kódů, jinak při =false se
%%  nesází (u theorems a sourcecodes výchozí)

\documentclass[
%  master,
%  program=ainfvs,
%  printversion,
%  biblatex,
%  language=english,
%  font=sans,
  figures=false,
%  tables=false,
%  theorems,
%  sourcecodes,
  glossaries,
  index
]{kidiplom}

%% Informace pro úvodní strany. V jazyku práce (pokud není v komentáři
%% uvedeno česky) a anglicky. Uveďte všechny, u kterých není v
%% komentáři uvedeno, že jsou volitelné. Při neuvedení se použijí
%% výchozí texty. Text pro jiný než nastavený jazyk práce (nepovinným
%% parametrem language makra \documentclass, výchozí český) se zadává
%% použitím makra s uvedením jazyka jako nepovinného parametru.

%% Název práce, česky a anglicky. Měl by se vysázet na jeden řádek.
\title{Webová aplikace s texty Bible}
\title[english]{Web application with Bible texts}

%% Volitelný podnázev práce, česky a anglicky. Měl by se vysázet na
%% jeden řádek. Výchozí je prázdný.
%\subtitle{Ukázkový text a dokumentace stylu v \LaTeX{}u}
%\subtitle[english]{Sample text and documentation of the \LaTeX{} style}

%% Jméno autora práce. Makro nemá nepovinný parametr pro uvedení
%% jazyka.
\author{Patrik Prinz}

%% Jméno vedoucího práce (včetně titulů). Makro nemá nepovinný
%% parametr pro uvedení jazyka.
\supervisor{Mgr. Tomáš Urbanec, Ph.D.}

%% Volitelný rok odevzdání práce. Výchozí je aktuální (kalendářní)
%% rok. Makro nemá nepovinný parametr pro uvedení jazyka.
%\yearofsubmit{\the\year}

%% Anotace práce, včetně anglické (obvykle překlad z jazyka
%% práce). Jeden odstavec!
\annotation{Ukázkový text závěrečné práce na Katedře informatiky
  Přírodovědecké fakulty Univerzity Palackého v Olomouci, který je
  zároveň dokumentací stylu pro text práce v \LaTeX{}u. Zdrojový text
  v \LaTeX{}u je doporučeno použít jako šablonu pro text skutečné
  závěrečné práce studenta.}

\annotation[english]{Sample text of thesis at the \kitextdepten,
  \kitextfacultyen, \kitextuniven{} and, at the same time,
  documentation of the \LaTeX{} style for the text. The source text in
  \LaTeX{} is recommended to be used as a template for real student's
  thesis text.}

%% Klíčová slova práce, včetně anglických. Oddělená (obvykle) středníkem.
\keywords{webová aplikace; Bible; PWA; TypeScript; DevOps; CI/CD}
\keywords[english]{web application; Bible; PWA; TypeScript; DevOps; CI/CD}

%% Volitelná specifikace příloh textu práce, i anglicky. Výchozí je
%% 'elektronická data v systému katedry informatiky / electronic data
%% in system of department of computer science'.
%\supplements{nejlepší software všech dob}
%\supplements[english]{the best software of all times}

%% Volitelné poděkování. Stručné! Výchozí je prázdné. Makro nemá
%% nepovinný parametr pro uvedení jazyka.
\thanks{Děkuji, děkuji, děkuji.}

%% Cesta k souboru s bibliografií pro její sazbu pomocí BibLaTeXu
%% (zvolenou nepovinným parametrem biblatex makra
%% \documentclass). Použijte pouze při této sazbě, ne při (výchozí)
%% sazbě v prostředí thebibliography.
\bibliography{bibliografie.bib}

%% Další dodatečné styly (balíky) potřebné pro sazbu vlastního textu
%% práce.
\usepackage{lipsum}
\usepackage{longtable}

\begin{document}
%% Sazba úvodních stran -- titulní, s bibliografickými údaji, s
%% anotací a klíčovými slovy, s poděkováním a prohlášením, s obsahem a
%% se seznamy obrázků, tabulek, vět a zdrojových kódů (pokud jejich
%% sazba není vypnutá).
\maketitle

%% Vlastní text závěrečné práce. Pro povinné závěry, před přílohami,
%% použijte prostředí kiconclusions. Povinná je i příloha s obsahem
%% elektronických dat.

%% -------------------------------------------------------------------

\newcommand{\BibLaTeX}{\textsc{Bib}\LaTeX}

% \noindent\textcolor{red}{\LARGE Upozornění: Následující text
%   dokumentace stylu, vyjma přílohy~\ref{sec:ObsahData}, je rozpracovaná
%   a (značně) neúplná verze!!!}

\section{Úvod}
Cílem této práce je vytvořit aplikaci pro použití v Řeckokatolické farnosti v Olomouci. Farnost je v současnosti vícenárodnostní a v posledních letech se značně
rozrůstá. nejpočetněji jsou zde zastoupeni farníci z Ukrajiny. Texty Bible jsou v katolické církvi velmi často využívané při liturgických obřadech, ale také při
osobní modlitbě a rozjímání.

Pro Apoštolský Exarchát České Republiky, který je nadřazenou organizací Olomoucké farnosti existuje kalendář, který obsahuje i biblické texty pro každý den v roce.
Biblické texty v církevních obřadech jsou často vázány ke svátkům, které jsou buď pevně svázány s datem, nebo jsou pohyblivé a připadají každý rok na jiné datum.
Mnoho textů je také svázáno s konkrétním obřadem, nebo událostí (např. křest, svěcení domu...).

Texty z knihy žalmů jsou často používány jako samostatné modlitby. Východní církve žalmy rozdělují do 20 skupin zvaných kaftizmy, které obsahují většinou okolo
4-8 žalmů. Ke kaftizmám jsou přidruženy další texty, které se modlí zároveň s nimi.

Farnost má vlastní společenství, které se modlí modlitby žalmů a funguje od
roku 2024. Každý člen společenství se modlí jednu z kaftizem během týdne. Kaftizmy se mezi členy společenství pravidelně střídají.

Nenašel jsem dosud žádný projekt, který by poskytoval možnosti práce s biblickými texty v tomto rozsahu. Proto chci vytvořit aplikaci, která by sdružovala texty více
jazyků s možností vlastní správy a přidávání dalších překladů a textů pro vlastní četbu a studium. S tímto bude spojena i možnost udržování vlastního kalendáře který
bude obsahovat zejména úryvky na každý den. Také by zde měla být obsažena možnost vytvářet si a ukládat vlastní úryvky pro vlastní použití, nebo sdílení ve skupině.
Proces rozdělení kaftizem v rámci společenství žaltáře plánuji zčásti zautomatizovat a zároveň poskytnout na stejném místě i texty samotné i s přidruženými modlitbami
spolu s možností označit, že se člen již kaftizmu pomodlil.

Dále bych chtěl, aby platforma byla do budoucna dále rozšiřitelná a bylo možné přidávat další funkcionality a aby mohl projekt i v budoucnu reflektovat požadavky
společenství, které jej bude využívat a pravděpodobně se i dále rozvíjet.

Dále se chci v této práci zaměřit na průzkum a využití konceptů z oblasti DevOps, které usnadní vývoj samotný v dlouhodobém měřítku, urychlí integraci a nasazení aplikace.
Na projektu pracuji sám, proto je pro mne výhodné především zautomatizovat proces ověření a nasazení software a sledování jeho stavu. I za cenu větší náročnosti přípravy a
počáteční konfigurace je pro mne výhodné získat značně větší spolehlivost a rychlost nasazení a také do budoucna usnadní řadu problémů s udržováním potřebné infrastruktury.
Díky této filosofii se mohu i v jednočlenném týmu, po nasazení potřebné infrastruktury, soustředit na svou roli programátora bez nutnosti stále ručně udržovat vše potřebné
pro chod projektu.


\section{Podobné projekty}
V rámci této práce jsem hledal a procházel i další software zaměřený na práci s texty Bible i dalšími liturgickými texty. Aplikací s tímto zaměřeních existuje celá řada.
Většina je však určena k jiným účelům a především pro osobní použití, ne pro použití ve farnosti samotné, případně v jiném společenství. Podobné projekty bývají zaměřeny
na samotné čtení a studium biblických textů. Většina z projektů má také uzavřený zdrojový kód a proto je nelze upravit a přizpůsobit pro specifické potřeby, nebo je již
zastaralá a dlouhodobě neudržovaná. Dále existuje software zaměřený na texty modliteb samotné. Ty však většinou obsahují pouze samotné modlitby, typicky zobrazované podle
dne. Projekt, který vyvíjím v rámci této práce sdružuje a implementuje více specifických požadavků, které ve většině případů nespadají do stejné domény. Pro případ chodu
farnosti, nebo jiného společenství je však výhodné je sdružit do jednoho projektu. V seznamu níže uvádím některé z projektů, se kterými jsem se dosud setkal.

\subsection{Časoslov.sk}
Časoslov.sk je projekt vyvíjený Radou pre mládež Košickej eparchie na slovensku. Poskytuje texty pro jednotlivé dny v roce. Nabízí webovou i mobilní aplikaci s obdobnými
funkcionalitami. Časoslov.sk se zaměřuje především na samotné texty pro jednotlivé dny. Neposkytuje možnost samostatného čtení a studia biblických textů, správu více
překladů, ani funkcionalitu skupin.

\subsection{BibleGateway}
BibleGateway je Webová aplikace sloužící ke studiu biblických textů. Její doména se omezuje pouze na samotné procházení textů Bible a neimplementuje funkcionality jako
modlitení skupiny, nebo žaltář a další modlitby. Aplikace na mnoha místech nabízí uživateli placenou verzi, což působí rušivě a není v souladu s mými požadavky.

\subsection{Beblia.com}
Beblia.com je další webová aplikace, která nabízí čtečku Biblických textů. Obsahuje také velké množství překlaů a v rámci projektu je k dispozici i databáze různých překladů
v XML formátu. Texty však nemají přiloženou žádnou licenci, takže není možné je volně používat bez souhlasu autora.

\section{Návrh a struktura}
Projekt je strukturován do monorepozitáře, který obsahuje několik balíčků (packages), do kterých je funkcionalita rozdělena.
Kořenový balíček monorepozitáře obsahuje společnou konfiguraci nástrojů a společné balíčky.

Pro správu jsem použil balíčkovací nástroj pnpm pro node.js, který je alternativou k npm. Pro projekty s větším množstvím závislostí poskytuje značně lepší výkon a také
možnost používat workspaces. Workspaces umožňují mít v rámci projektu více balíčků s vlastní konfigurací a vlastními závislostmi.
\subsection{Balíčky}
\subsubsection{Kořenový balíček}
Kořenový balíček má nastarosti uchovávání konfigurace
\subsubsection{Backend}
Sdílené soubory

Aplikace na backendu má modulární monolitickou architekturu, která zajišťuje rozdělení funkcionalit do skupin podle jejich domény a tím usnadňuje i kontrolu závislostí a umožňuje snadnější rozšířitelnost.

Jádrem aplikace je sada globálně dostupných nástrojů, které implementují funkcionality, které jsou nezávislé na doméně a používají se na více místech napříč aplikací.

Patří sem například middleware, který zajišťuje valitaci dat, ošetření chyb a logování. Dále také sdílené knihovny, jako například databázový adaptér.

Moduly
\subsubsubsection{Struktura modulu}
Moduly sdružují funkcionalitu, která je spojena na úrovni domény projektu.
Každý modul obsahuje:
\begin{itemize}
	\item \textbf{router:} mapuje HTTP požadavky na příslušné metody controlleru
	\item \textbf{controller:} Validuje a zpracovává data a požadavky. Zajišťuje komunikaci s routerem a spouští service
	\item \textbf{service:} zajišťuje získání a zpracování dat na základě požadavku. Výsledek vrací controlleru. Zajišťuje komunikaci mezi jednotlivými použitými závislostmi. Uchovává závislosti
	\item \textbf{repository:} zajišťuje komunikaci s databází prostřednictvím adaptéru a poskytuje metody specifické pro danou doménu. Provádí překlad mezi doménovými typy a typy pro elasticsearch klienta. Zajišťuje kontrolu a validaci dat. Obstarává konzistentnost dat v databázi.
\end{itemize}

\subsubsection{Frontend}
\subsubsection{Databáze}

\subsection{Nastavení projektu}
Popis Základní struktury projektu, konfigurace a popis složek a souborů v kořenovém balíčku.

\subsection{Verzování}
Pro verzování projektu jsem požil GIT a jako vzdálené úložiště GitHub. Nástroj GIT je velmi
populární a v současnosti má velmi málo použitelných alternativ.

Pro vhodné použití s CI/CD pipeline, o kterém budu psát v další kapitole textu, a z důvodu lepší
přehlednosti současného vývoje více funkcionalit, jsem zavedl také konvence pro pojmenování
commitů a větví. Názvy mají pevnou strukturu a přidávají entitám verzovacího systému přesnější
implicitní význam. Této struktury bude v budoucnu možné využít i pro automatizaci sémantického
verzování.

Níže budu popisovat jednotlivé konvence.
\subsubsection{Větve}
Větev obsahuje větší množství ucelených změn, které mají společný účel. Větev může být používána
dlouhou dobu. Může sloužit například pro vývoj celého konkrétního modulu, pro dokumentaci, úpravy
infrastruktury, nebo refactoring balíčku.

Zvláštní roli mají větve dev a main, které jsou chráněny před přímým přidáváním commitů. Změny do
nich lze přidávat jen pomocí pull-requestů. Větev dev slouží ke kompletaci změn z ostatních větví.
Změny, které jsou přidány do větve main jsou určeny k vydání. Vydání nové verze se provede
automaticky po oštítkování commitu.

Každá větev je pojmenována ve formátu $<typ>/<název>$, kde $<název>$ popisuje společný účel změn
ve větvi (např. server-authentication). $<typ>$ přibližuje, jaký technický charakter změny mají
(správa infrastruktury, dokumentace, testování...)

Povolené typy větví jsou následující:
\begin{itemize}
	\item \textbf{chore:} Slouží pro údržbu projektu, závislostí, infrastruktury. Nepřidává další
	      funkcionalitu, ani neopravuje chyby v kódu
	\item \textbf{feature:} Přidává skupinu funkcionalit do projektu (čtečka Bible, modlitební
	      skupiny, ...)
	\item \textbf{release:} Stará se o poslední změny před vydáním nové verze. Typicky se zde
	      provádí přidání change logu a zvýšení čísla verze.
	\item \textbf{docs:} Provádí se zde přidání a údržba přiložené dokumentace projektu.
\end{itemize}

\subsubsection{Commity}
Jednotlivé commity obsahují menší ucelené změny. Jeden commit by neměl obsahovat více změn, které
spolu přímo nesouvisí (tématicky, nebo umístěním). Toto se mi nepodařilo v začátcích vývoje dodržet
ve všech případech. Některé commity kromě přidání funkcionalit obsahují také refactoring, nebo opravu
jiné části balíčku, která s primárními změnami přímo nesouvisí.

Pojmenování commitu je vždy ve formátu $<typ>: <popis>$, kde $<popis>$ stručně vysvětluje hlavní
provedené změny v rámci daného commitu. Dále zpráva ke commitu obsahuje i podrobnější popis
provedených změn.

Typy commitů jsou určeny pro budoucí implementaci automatického sémantického verzování. Usnadňují
také orientaci ve změnách a upřesňují technický význam commitů. Povolené typy jsou tyto:
\begin{itemize}
	\item \textbf{feature:} přidává novou funkcionalitu
	\item \textbf{fix:} opravuje chybu v kódu
	\item \textbf{test:} přidává automatizované testy pro již existující kód
	\item \textbf{docs:} upravuje dokumentaci
	\item \textbf{build:} změny v nastavení projektu, infrastruktuře a závislostch
\end{itemize}

\subsection{CI/CD pipeline}
GitHub jsem zvolil táké pro jeho
rozšířenost a řadu možností, které poskytuje. mezi ně patří především služba GitHub Actions,
kterou jsem použil pro vytvoření CI/CD pipeline.

GitHub Actions je flexibilní nástroj, který umožňuje spouštět akce, jako reakci na události
v repozitáři.

\subsection{Styl kódu}
Popis konvencí
\section{Použité technologie}
\subsection{TypeScript}
TypesCript jako hlavní jazyk, ve kterém jsem projekt psal, jsem zvolil pro jeho univerzalitu.
Kompiluje se do javascriptu, který je vhodný pro použití na backendu i frontendu aplikace. Toto jsem
na začátku vývoje považoval za velkou výhodu. Typescript také na rozdíl od JavaScriptu poskytuje
statické typování a s ním i typovou kontrolu, což v mnoha případech značně zjednodušuje vývoj,
poskytuje vhodnější automatické doplňování kódu a odhaluje řadu chyb, které by v kódu jinak vznikaly.
Na mnoha místech však také kód značně znepřehledňuje a plní zbytečným přetypováním, které nemá vliv
na výsledný běh kódu, vzhledem ke skutečnosti, že se vše kompiluje do javascriptu, který statické
typování neimplementje. Proto je také všechny vstupy, které se do aplikace přijmou za běhu (data z
databáze, HTTP požadavky, vstupy uživatele, ...), validovat znovu při běhu (k tomu jsem použil
knihovnu Zod.)
\subsection{Express}
\subsection{Vue.js}
\subsection{Elastic search}
\subsection{Docker}
\subsection{Github actions}

%% -------------------------------------------------------------------

%% Sazba volitelného seznamu zkratek, za přílohami.
\printglossary

%% Sazba povinné bibliografie, za přílohami (případně i za seznamem
%% zkratek). Při použití BibLaTeXu použijte makro
%% \printbibliography. jinak prostředí thebibliography. Ne obojí!

%% Sazba i v textu necitovaných zdrojů, při použití
%% BibLaTeXu. Volitelné.
\nocite{*}
%% Vlastní sazba bibliografie při použití BibLaTeXu.
%\printbibliography

%% Bibliografie, včetně sazby, při NEpoužití BibLaTeXu.
% \begin{thebibliography}{9}
%\bibitem{kniha2} \uppercase{Hawke}, Paul. NanoHttpd: Light-weight HTTP server designed for embedding in other applications. GitHub [online]. 2014-05-12. [cit. 2014-12-06]. Dostupné z: \url{https://github.com/NanoHttpd/nanohttpd}
%
%\bibitem{jeske13} \uppercase{Jeske}, David; \uppercase{Novák}, Josef. Simple HTTP Server in \csharp: Threaded synchronous HTTP Server abstract class, to respond to HTTP requests. CodeProject: For those who code [online]. 2014-05-24. [cit. 2014-12-06]. Dostupné z: \url{http://www.codeproject.com/Articles/137979/Simple-HTTP-Server-in-C}
%
%\bibitem{uzis2012} \uppercase{ÚSTAV ZDRAVOTNICKÝCH INFORMACÍ A STATISTIKY ČR}. Lékaři, zubní lékaři a farmaceuti 2012 [online]. Praha 2, Palackého náměstí 4: Ústav zdravotnických informací a statistiky ČR, 2012 [cit. 2014-12-06]. ISBN 978-80-7472-089-5. Dostupné z: \url{http://www.uzis.cz/publikace/lekari-zubni-lekari-farmaceuti-2012}
% \end{thebibliography}

%% Sazba volitelného rejstříku, za bibliografií.
\printindex

\end{document}

%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: t
%%% End:
